盧斯達：香港是台灣人最討厭的國外地方 除非你是戰地記者

近年中國政府大力主張「大灣區概念」，希望將珠三角一帶的幾個城市聯合起來，成為一個媲美東京灣，或者紐約都會區的城市群。

親中權貴吹捧「大灣區」的讚歌，自然亦在香港高唱入雲。近日港鐵主席馬時亨接受傳媒訪問時，竟鼓勵青年和港人可以到大灣區投資房地產以及上班。在一個報紙訪問中，他又表示香港青年可以去南廣州買樓，在香港上班，情況就如「住在美國康州，前往紐約上班一樣」。

其實香港社會矛盾越趨激烈的這些年，不論是房價問題、青年問題、政治問題，權貴的看法和做法，都是一樣，都是解決不了問題，就主張香港人「內遷」，希望香港人消失，香港就沒有問題。

例如首任特首董建華在亞洲金融風暴之後，就主張港商到中國經營「尋找機遇」，多年之後有不少港商卻血本無歸，表示在中國經營，沒有人脈和政治後台，根本如羊入虎口，生意很快就被人謀奪和消滅。這幾年，香港出了很多反叛的政治青年，權貴又說，香港樓價熾熱、人口多，青年人大可到中國發展，找工作和買房。

馬時亨的講法一點也不新奇，基本上主權移交之後，香港的官員面對本地的政經問題，事無大小，都只有一招，就是期望北望中國而解決。叫香港青年或香港人離開香港，到中國生活置業和生活，是因為他們根本沒打算在香港創造更多產業和職位，亦沒打算壓抑樓價，而這些親中權貴腦中的治港政策，實際上就是日軍在二戰佔領香港之後所實施的「歸鄉」政策，希望將大量香港人驅逐到中國，減少自己的管治壓力。

叫港人離開

在滿洲人入主中國之後，為了消滅台灣的國姓爺勢力，禁止沿岸與台灣貿易和接觸，即是海禁，在沿海陸地則推行「遷界令」，包括山東、江蘇、浙江及福建等。香港當時屬於新安縣，也實施過海禁，事實上就是令香港大片地區，變成一片焦土和無人地帶。在現時香港元朗一帶，有一個遺跡叫做「錦田樹屋」，相傳就是遷界時代的遺跡。

這些香港居民被迫內遷到虎門、東莞一帶。由於事急倉皇兼長途跋涉，中間有大量家破人亡的事情。《新安縣志》寫到當時的受害者如下：養生無計……夫棄其妻，父別其子。壯年之民，散投各營。其餘乞食於異鄉者，沿途皆是。有重廉恥者，自取毒草斫水，舉家同飲而歿。

叫農民離開土地、漁民離開沿岸，即是叫他們去死；叫香港人離開香港生活，也等於剝奪他們的社區人際網絡、文化歸屬以及資源。在香港，包括泛民主派的上層權貴，都視港人的中國配偶來港「家庭團聚」為天條。親北京派自然高舉「大家都是中國人」，而泛民亦高舉「家庭團聚是人權」，2014年他們甚至出過聯合聲明確認這件事。

服務中國移民的團體不時就開記者會，表示家庭不能團聚，如何令人肝腸寸斷，例如子女在香港的中國媽媽，因為長期分離而會有抑鬱症。然而以這個標準來說，叫香港人離開朋友、親人，到陌生而經濟前途不明的地方，又何嘗不是叫人去死、令香港族群撕裂，家庭不能團聚的遷界？如果香港官員和政客，真的那麼在乎家庭團聚，視為天條，他們會駁斥這些「到中國居住」的歪論。但當然他們絕少會這樣做。

民主黨主席胡志偉甚至帶頭支持大灣區概念，說「要利用香港平台帶動大灣區成為具國際視野的平台」。他們過去都強烈支持中國人的家庭團聚，卻甚少反對香港本土人的族群離散。這些多重標準、邏輯不一致，其實都是因為到現在為止，已經上位的權貴在考慮事情的時候，都不以保存「完整的香港」為目標，自然亦不覺得香港人非得居住在故鄉不可，不認為這對於香港人或者戰略而言是有意義的。

他們強調的是自己，然後是家庭，最多是業界，而不是一個共同體。一邊叫香港人離開香港，一邊輸入中國移民，那不叫殖民換血，那甚麼才叫殖民換血？

不是沒有民主制度那麼簡單

權貴的資源卻已經多到不必守住香港，他們的去路放在英美澳加。他們現在強調的香港獨特性，是片面的，只是為了他們所狹窄代表的專業人士要繼續食利營生。例如律師、會計師這一類。

例如要員大多數是法律界人士、大律師的公民黨，最近就去了美國「陳情」，黨主席梁家傑對傳媒說，中美打貿易戰，不應波及香港，應該繼續視香港為一個有別於中國的地區，又說香港的「一國兩制」仍然撐得住，仍然有別於中國。

然而在香港人眼中，都會知道他們在胡說八道，香港的半選舉體制，在2016年之後也因為中國介入、取消參選資格和議員席位，而宣告破產；遠有中國擄走書店老闆北歸囚禁審問，近有香港記者在中國採訪時被打，一切都沒有交代；經常有權貴叫不滿意的香港人「離開香港」，叫香港人去「大灣區」，並且從官方層面貶抑粵語；律政司政治掛帥，以重罪和暴動罪控告示威者……如果香港是一本書，你翻開了，裡裡外外就是殖民和壓迫，斷不是沒有民主制度那麼簡單。

然而香港的權貴，不論陣營，都是粉飾太平；不論跟中國還是美國人，都是說一句「沒事兒」，包著一層叫「一國兩制」的花紙，彷彿內裡的腐爛不存在一樣。

所以當你看見那些來自香港的講者、政客、活動家，你大多數都不會聽到實情。因為這些已經有地位的人，不管是真的看不見，還是有心粉飾太平，都只會向外人呈現一個有點灰色的香港，但真正的水深火熱的一塊，你是看不見的。越受打壓的，就越受忽略和越無資本為自己發聲。

如果只聽這重既得利益者的說話，你會以為香港只是沒有民主，但實際上香港已經到了殖民、文化摧毀、人口換血，還有權貴迫下層人民離開的地步。香港這一刻沒有日本刀斬人頭，沒有人餓死，但有上述的陽謀天天在進行，這是一個極魔幻的地方，是東方的拉丁美洲。

台灣的網絡論壇早前有人討論，香港是他們最討厭的國外地方。的確香港作為一個旅遊地點，是沒甚麼好玩；除非你是戰地記者，來採訪這個帝國的侵略首站，來感受只屬於香港的末世洪荒。

最尾嗰段係點老作出嚟？
同上面一啲關係都冇嘅？

每一次聽到有d評論員或者連登仔，用嗰種好似睇透世事嘅口吻去講香港無嘢好玩，真係想知究竟有無花過時間了解過香港？ 定係配合近年港人嘅自卑順勢去講香港無嘢好玩

本土退潮之後班靠本土上位kol文妓露哂底，愈撈愈霉

把自己看得那麼高

篇文水蛇春咁長，唯有寫咩台灣唔鐘意香港黎博人睇，下面一陣又屌台仔，冇理篇文寫乜。